\chapter{État de l'art}
\minitoc

\section{Télésurveillance médicale à domicile}

La télésurveillance médicale à domicile est définie comme un acte de télémédecine en France par le décret n\textsuperscript{o} 2010-1229 du 19 octobre 2010 \citep{decret-telemedecine} dont l'objet est de permettre à un professionnel médical d'interpréter à distance les données nécessaires au suivi médical d'un résident et, le cas échéant, de prendre des décisions relatives à la prise en charge de celui-ci. L'enregistrement et la transmission des données peuvent être automatisés ou réalisés par le résident lui-même ou par un professionnel de santé.

Les outils offrant un tel service auront ainsi la vocation à communiquer le plus clairement et efficacement que possible aux professionnels de santé par le biais de rapports sur les habitudes de vie (AVQ) et l'état de santé de leurs résidents, pour qu'ils puissent prendre des décisions et agir au plus vite quand cela est nécessaire. Sachant que les AVQs sont hautement corrélées avec l'état physique \citep{phys2adlcorrstudy} et cognitif \citep{ment2adlcorrstudy}, les équipements de télésurveillance médicale grand public et générique se concentrent principalement sur la détection et le suivi de ces AVQs à l'aide de capteurs et d'algorithmes d'apprentissage.

\section{Détection des activités de la vie quotidienne}

Ainsi, nous nous intéresserons à la détection et le suivi d'activités de la vie quotidienne (abrégé AVQ) en tant qu'indicateur de l'état de santé du résident placé sous télésurveillance à domicile.

Toute activité physique réalisée par une personne émet une multitude de signaux dans l'environnement. Ces signaux peuvent donner des indices sur l'activité physique menée.
Par exemple, l'information de présence dans une pièce peut être détectée de différentes manières. En effet, la manière la plus directe serait d'équiper la pièce avec une caméra qui détecterait la présence d'une silhouette humaine ou non\citep{depthsensorusage}. Une autre serait d'utiliser un capteur de mouvement et/ou des capteurs de contact sur les portes d'accès à la pièce\citep{pirusage}. Ou encore de trianguler sa position spatiale en localisant un appareil émetteur porté par la personne à l'aide de balises réceptrices des signaux émis. Typiquement des signaux Bluetooth et WiFi échangé par un Smartphone ou autres appareils et des bornes WiFi\citep{wifidevicetracking} ou balises Bluetooth\citep{bluetoothdevicetracking}.



Ainsi, tout effort dont le but est l'apprentissage et/ou l'inférence d'activités de la vie quotidienne sera amené à se restreindre à un sous-groupe d'activités délimité par l'intérêt du projet et les types de capteurs utilisés. En effet, le domaine applicatif de la détection d'activités est très vaste \citep{vastedomaine} et couvre transversalement plusieurs problématiques comme le suivi de l'activité physique de la personne \citep{physicalactivitytracking}, ses habitudes de vie \citep{humanhabitstudy} ou bien plus spécifiquement l'ergonomie de ses gestes sur des tâches spécifiques \citep{ergonomytracking}. C'est pour cela que dans toute étude de l'état de l'art se base sur ou fournis une taxonomie des classes d'activités qu'elle étudie ou cherche à trouver dans un domaine précis \citep{humanactivitytaxonomy}. Les grandes catégories d'activités que l'on rencontre en général sont:

\begin{itemize}
    \item Les activités physiques sportives: marche, course, saut, natation
    \item Les activités physiques normales: s'asseoir, s'allonger, se déplacer, monter et descendre des escaliers, s'accroupir, chuter, perdre conscience
    \item Les activités d'interaction avec l'environnement: ouvrir un tiroir, une porte ou une fenêtre, prendre, porter, poser un objet, utiliser un objet sur soit, quelqu'un d'autre ou un autre objet
    \item Les activités d'interaction sociale: parler, applaudir, émettre des émotions
    \item Les activités de subsistance: préparation et prise de repas, visite de salle de bain, visite des w.c., sommeil
\end{itemize}

Chaque action contenue dans une classe ou sous-classe d'activité peut potentiellement générer des données similaires à une autre action d'une classe ou sous-classe différente, c'est pour cela qu'il est important de fixer et énumérer toutes les classes d'activités qui concernent une étude pour correctement traiter ces cas.

Les activités peuvent aussi se présenter avec des propriétés de composition et d'imbrication \citep{activitycomposition}, c.-à-d. qu'une activité de préparation de repas par exemple peut être inférée par la reconnaissance d'une suite d'activités primitives chaînées à l'instar de la reconnaissance de chaînes de caractères qui peuvent se traduire ici soit par des activités, soit directement par des activations de capteurs.

\section{Technologies de Capteurs pour la Détection d'AVQ}

Pour proposer un suivi continu de l'état de santé d'une personne dans son milieu de vie quotidienne, nous avons ainsi vu qu'un moyen simple et efficace est de suivre ses AVQs. Pour se faire, il faut pouvoir physiquement capter les signaux physiques émis et radiés par les activités de la personne pour pouvoir en déduire les AVQs correspondants.

Un capteur est un système qui convertit une grandeur physique (température, humidité, lumière, ondes électromagnétiques de diverses fréquences) vers une autre qui est plus facilement mesurable, en général un signal électrique analogique ou numérique. Le domaine de recherche pour la détection des activités de la vie quotidienne regorge de capteurs divers et variés \citep{sensorsurvey}. Ceux-ci peuvent être environnementaux tout comme portée, invasifs ou discrets.

\subsection{Capteurs environnementaux}

\subsubsection{Capteurs de mouvement PIR}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{pirsensor}
    \caption{Capteurs de mouvement}
    \label{fig:pirsensor}
\end{figure}

L'un des capteurs environnementaux les plus utilisés pour la détection de mouvement est le capteur PIR \citep{pirfunction} \citep{pirusage}. Basé sur la détection passive des radiations infrarouges qu'un corps peut émettre. Ces capteurs émettent une simple information booléenne suivant s’ils ont détecté une variation infrarouge. Ils sont souvent utilisés pour allumer ou ouvrir automatiquement des portes ou bien enclencher une alarme. Leurs avantages sont leur simplicité, leur faible consommation électrique, le fait qu'ils peuvent détecter du mouvement dans des environnements peu éclairés et leur champ de vision réglable. Leurs inconvénients sont qu'ils demandent d'être soigneusement placés pour relayer des informations fiables : les obstructions généreront des faux négatifs et d'autres sources de variation de chaleur peuvent générer de faux positifs.

\subsubsection{Capteurs de température, humidité et lumière}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{sensortag}
    \caption{Unité de mesure de température, humidité et lumière}
    \label{fig:sensortag}
\end{figure}

Ces capteurs génèrent une série temporelle soit échantillonnée sur le temps soit événementiel suivant leur réglage des grandeurs physiques mesuré sur la pièce et plus précisément aux alentours de leur emplacement \citep{tempusage} \citep{humidityusage} \citep{luxusage}. En général, au moins deux voir trois grandeurs sont mesurées par un seul composant et ils sont souvent vendu avec un capteur PIR en tant qu'un seul produit tout intégré. L'un des principaux avantages de ces capteurs et la riche information qu'ils peuvent délivrer sur l'état de la pièce ou du logement sur le long terme. Mais l'inconvénient est la nécessité de choisir une bonne période d'échantillonnage qui n'impactera pas la durée de charge de la batterie et un bon placement dans le logement pour ne pas être brouillée par des éléments perturbateurs, par exemple des sources de chaleur telles que la télévision ou le four. Cet inconvénient peut tout de même être tourné en un avantage. En effet, ils peuvent être utilisés pour détecter des actions plus spécifiques : l'utilisation de l'eau chaude dans un évier via le capteur de température ou humidité, l'ouverture d'un tiroir ou placard via le capteur de luminosité et la préparation d'un repas nécessitant de faire bouillir de l'eau via le capteur d'humidité.

\subsubsection{Capteur magnétique}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{doorsensor}
    \caption{Capteur d'ouverture et fermeture de porte}
    \label{fig:doorsensor}
\end{figure}

Ces capteurs sont souvent composés d'un aimant et d'un détecteur de variations de champs magnétiques \citep{contactfunction} ou bien tout simplement de deux lames ferromagnétiques. Ils sont souvent utilisés pour détecter une ouverture ou fermeture de porte, fenêtre ou tiroir. Souvent utilisé aussi dans les systèmes de sécurité. Assez simples dans leur conception et utilisation, ils offrent une information en général très fiable sur l'état de l'équipement instrumenté.

\subsubsection{Capteurs gyroscopiques et accéléromètres}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{memssensor}
    \caption{Capteur équipé d'une centrale inertielle MEMS}
    \label{fig:memssensortag}
\end{figure}

Ces capteurs peuvent être employés en tant que capteurs portatifs peuvent être utile comme capteur environnemental pour détecter des ouvertures et fermetures de portes, fenêtres et tiroirs où même les accélérations d'un véhicule \citep{gyroaccelfunction} \citep{envgyroaccelusage}.

\subsubsection{Capteurs de pression}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{pressuretile}
    \caption{Capteur de pression installé sur une chaise (à gauche) ou un lit (à droite)}
    \label{fig:pressuretile}
\end{figure}

Ces capteurs sensibles aux forces et au touché tactile sont généralement installé sur des surfaces prônes à être souvent en contact sur la durée avec des parties du corps tels les lits, chaises et tapis \citep{pressureusage}. Suivant les types d'installation, ils peuvent permettre un suivi régulier du poids de la personne jusqu'à pouvoir en extraire les paramètres de posture au repos de celle-ci. L'inconvénient étant l'encombrement et l'invasivité sur le milieu de vie instrumenté.
%TODO: citer ieee sensor papier de Mihai

\subsubsection{Capteurs RFID}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{rfidsensor}
    \caption{Puce RFID et unité de détection}
    \label{fig:rfidsensor}
\end{figure}

Une solution simple, mais demandant un grand effort de préparation et de maintenance sur le long terme pour la détection des AVQ instrumentaux est d'équiper chaque objet d'intérêt avec une puce RFID et le résident avec un bracelet lecteur \citep{rfidusage}.

% \subsection{Capteurs environmentaux basés sur la vision}
% NOTE: j'aimerai mettre une distinction qui différencie la quantité d'information et de calcul nécessaire entre les capteurs environnementaux cité plus haut et ceux cité plus bas

\subsubsection{Caméras}

% faire de ça une introduction et une subsubsubsection par technologie (biensur avec les illustrations qu'il faut)

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{camera_thermique.png}
        \caption{Caméra thermique}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{camera_rgb.png}
        \caption{Caméra RGB}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{camera_ir.png}
        \caption{Caméra infrarouge}
    \end{subfigure}
    \caption{Différents types de caméra}
    \label{fig:camerasensors}
\end{figure}

"Caméra" désignant toute unité équipée d'un capteur de signal électromagnétique assisté par de l'optique. Les signaux captés et filtrés les plus répandus du spectre sont l'infrarouge (caméras infrarouges et thermiques) \citep{irsensorusage} et le visible (caméras RGB) \citep{rgbsensorusage}. Certaines caméras de profondeur opèrent sur le principe du temps de vol où est calculé le temps mis par un laser à effectuer le trajet entre un obstacle et le capteur de la caméra \citep{depthsensorusage}.

Tout capteur équipé d'une caméra, quel que soit le type, est conjointement accompagné d'une unité de calcul pour compresser ou sélectionner les caractéristiques et/ou composantes intéressantes du signal qui sera transféré et fusionné aux autres données\citep{depthsensorwithfpga}.
Ces capteurs présentent les désavantages suivants : haute consommation, nécessité de rester sur le secteur et problèmes d'acceptabilité par les résidents. Les avantages sont : la richesse d'information extractible de ces données (posture, squelette, démarche)\citep{miscdatafromdepthsensorX}, le suivi de plusieurs personnes en parallèle et le plus faible nombre de faux positifs (animaux de compagnie, invités, famille).

\subsubsection{Autres signaux électromagnétiques}

% citer: https://people.engr.ncsu.edu/mshahza/publications/JSAC2017HumanActivity.pdf mais à creuser avant

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=.2\textwidth]{captured_figure_with_wifi_signal.png}
    \caption{Représentation d'une figure de personne capturée par signal électromagnétique}
    \label{fig:wifiscan}
\end{figure}

Certaines installations permettent le suivi de l'activité humaine à l'aide de la mesure des signaux radio WiFi réfléchis par le corps dû au fait que celui-ci est principalement composé d'eau\citep{wifihumanactivity}. Les systèmes de suivi d'activité par signaux radio sans assistance optique étant perçu comme étant moins intrusif \citep{zeroeffort-rf-sensor} sont mieux acceptés. Ces systèmes offrent également une bien meilleure couverture spatiale de l'environnement surveillé. En effet, ils peuvent capter à travers les murs et meubles et ainsi minimiser les problèmes classiques d'occlusion qu'imposent les caméras.

\subsection{Capteurs portés}

\subsubsection{Capteurs à centrale inertielle MEMS}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{smartwatch.jpg}
    \caption{Une montre connectée contiendra un MEMS pour les fonctionnalités de détection d'activité}
    \label{fig:smartwatch}
\end{figure}

Se présentant pratiquement tout le temps sous la forme d'un microsystème électromécanique facilement intégrable dans tout système électronique, ces capteurs sont d’ores et déjà omniprésents dans notre quotidien. Ils sont installés au sein d'accessoires de la vie courante tels que les traqueurs de santé, podomètres numériques, montres connectées et les Smartphones. De ce fait, ces deux capteurs constituent une plateforme offrant une grande accessibilité aux données terrain. 

\subsubsection{Gyroscope}

Un gyroscope mesure sa vitesse angulaire autour de ses trois axes. Couplé avec un accéléromètre ils peuvent permettre de déduire le mouvement de l'objet support, mais avec une certaine erreur qui peut s'accumuler sur le temps.

\subsubsection{Accéléromètre}

Un accéléromètre mesure une accélération linéaire. Si l'accéléromètre est immobile et posé sur une surface horizontale, il relèvera une accélération nulle sur ses deux axes horizontaux et une accélération de 1G sur l'axe vertical dû à la gravité. Pour les applications où il est nécessaire de mesurer la position et le mouvement d'un objet, les données accéléromètriques sont souvent couplé avec les données gyroscopiques par l'intermédiaire d'un filtre complémentaire ou de Kalman pour déduire une position angulaire et rapporter une accélération linéaire sans la composante de gravité.

\subsubsection{Capteurs de fréquence cardiaque}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{electrode}
    \caption{Équipement pour effectuer une électrocardiographie}
    \label{fig:electrode}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{photosensor}
    \caption{Capteur de fréquence cardiaque utilisé dans les montres et bracelets connectés}
    \label{fig:photosensor}
\end{figure}

Un capteur de fréquence cardiaque permet de suivre la fréquence cardiaque d'une personne en temps réel. Ces capteurs peuvent se baser sur deux méthodes de mesure différentes:
\begin{itemize}
    \item L'électrocardiographie, où il s'agit de mesurer l'activité électrique dans le cœur, un signal de l'ordre du millivolt est mesuré avec une fréquence d'échantillonnage d'environs 15kHz à l'aide d'électrodes à coller sur le torse.
    \item La photopléthysmographie, qui est une méthode basée sur un capteur optique appliqué sur la peau qui permet d'estimer le flux sanguin dû aux battements du cœur.
\end{itemize}

C'est cette deuxième méthode qui est la plus répandue dans les bracelets et montres connectés que l'on trouve dans le commerce grand public.

\section{Algorithmes pour la Détection d'AVQ}

Les algorithmes de détection des activités de la vie quotidienne sont très utiles pour la surveillance  de personnes nécessitant une assistance à l'autonomie à domicile. Ces algorithmes ont principalement pour objectif soit la reconnaissance des activités, soit la prédiction de caractéristiques spécifiques dans divers signaux collectés sur la personne ou l'environnement.

Du fait de la nature des capteurs utilisés, l'équipement des logements et le type d'application désiré, le domaine applicatif des algorithmes visant l'assistance à l'autonomie à domicile est très divers. Ce domaine contient des sous-axes de recherche allant de la reconnaissance d'activité à la localisation et l'identification en passant par la détection d'anomalie. Il existe aussi des axes liés à la modélisation du contexte applicatif, la sémantique intrinsèque aux données, la topologie des placements de capteurs ainsi que les connaissances expertes.


\subsection{Reconnaissance d'activité humaine}

La reconnaissance d'activité est un domaine qui fait appel à des problématiques diverses que l'on peut classer selon que l'on utilise des capteurs portés par l'utilisateur, des capteurs ambiants ou encore des capteurs optiques tels des caméras\footnote{Les traitements associés à des caméras ne seront pas abordés dans cette thèse car ils sortent du champ d'application des méthodes que nous avons développées.}.

Les capteurs portés et ceux basés sur la vision sont très efficaces pour identifier certaines situations. Ils peuvent permettre la prévention d'accidents corporels comme les chutes et surtout, ils sont adaptés à des environnements où plusieurs sujets co-habitent. Les capteurs ambiants, d'un autre côté, sont plus adaptés pour un suivi macroscopique des activités et habitudes de vie de la personne. Ils sont plus fiables, moins invasifs et mieux acceptés que les capteurs portés car aucune ou peu de participation de la part de l'usager est nécessaire à leur fonctionnement. Ils sont constitués  généralement de réseaux communicants couvrant l'ensemble du logement et pouvant être maintenus par un opérateur à distance.

Les données issues de capteurs portés ou ambiants forment ce qu'on appelle des séries temporelles mono ou multidimensionnelles. Leur analyse nécessite différentes étapes de traitement :

\begin{itemize}
    \item Collecte et transmission vers un centre de traitement des données,
    \item Filtrage et élaboration de caractéristiques discriminantes de ces données (moyenne, moyenne mobile, spectrogramme...),
    \item Reconnaissance d'activité,
    \item Prise de décision et diffusion d'information vers les différents intervenants et usagers.
\end{itemize}

La prise de décision et la reconnaissance d'activité peuvent s'appuyer sur des modèles obtenus par apprentissage automatique.
De tels modèles nécessitent un gros travail d'entraînement en amont ce qui suppose l'établissement d'une base de données annotée sur laquelle se base l'apprentissage. Ces modèles et algorithmes sont divers et variés. Parmi les plus connus, on trouve les arbres de décision, les réseaux de neurones, les modèles probabilistes et modèles graphiques comme les chaînes de Markov et réseaux bayésiens.
Parmi ceux-ci les modèles de Markov caché (souvent abrégé en HMM) et ses dérivés ont largement dominé la littérature de la reconnaissance d'activité de la dernière décennie.

L'apprentissage peut être supervisé ou non supervisé. Les techniques non supervisés sont plus exploratoires mais très prometteuses. La reconnaissance d'activités complexes ou composées participe à la prise de décision. Elle nécessite l'utilisation d'algorithmes d'apprentissage supervisé s'appuyant sur les séries d'activation des différents capteurs. 

\subsection{Apprentissage supervisé}

Un problème d'apprentissage se pose comme suit:

Étant donné un ensemble de variables d'état $\{x_1, x_2, \dots, x_n\}$ et un ensemble d'observations $\{y_1, y_2, \dots, y_n\}$ lié par une fonction inconnue $y = f(x)$.

L'objectif est de trouver la meilleure approximation $h$ de la fonction $f$.

Ainsi cette fonction $h$ peut servir à soit classifier des observations $x = h^{-1}(y)$ , soit à prédire de futures observations $y = h(x)$.

L'apprentissage supervisé considère l'existence d'une base d'entraînement qui est un ensemble d'entrées et sorties liées $\{(x_1, y_1), (x_2, y_2), \dots, (x_n, y_n)\}$ permettant de faciliter la recherche de la fonction $h$ et de l'évaluer.


L'exemple le plus connu et utilisé pour illustrer ces méthodes est celui de la décision de jouer ou non au golf suivant des données météorologiques \citet{quinlan1986induction}. Le tableau \ref{tab:playornot} représente une base de données de plusieurs jours de décisions qui ont été prises avec la météo de la journée correspondante. La même chose peut être envisagée en remplaçant, par exemple, les traits météorologiques par des symptômes de maladies et la décision de s’ il y'a infection ou pas, etc.
Nous utilisons cette base pour illustrer quelques méthodes d'apprentissage par la suite.

\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{cccccc}
            \toprule
            Jour & Ciel & Température & Humidité & Vent & Sortir jouer \\
            \midrule
            1 & ensoleillé & chaude & haute & faible & non\\
            2 & ensoleillé & chaude & haute & fort & non\\
            3 & couvert & chaud & haut & faible & oui\\
            4 & pluvieux & tiède & haute & faible & oui\\
            5 & pluvieux & froide & normale & faible & oui\\
            6 & pluvieux & froide & normale & fort & non\\
            7 & couvert & froid & normal & fort & oui\\
            8 & ensoleillé & tiède & haute & faible & non\\
            9 & ensoleillé & froide & normale & faible & oui\\
            10 & pluvieux & tiède & normale & faible & oui\\
            11 & ensoleillé & tiède & normale & fort & oui\\
            12 & couvert & tiède & haut & fort & oui\\
            13 & couvert & chaud & normal & faible & oui\\
            14 & pluvieux & tiède & haute & fort & non\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Caractéristiques de la météo et la décision correspondante}
    \label{tab:playornot}
\end{figure}

\subsubsection{Classification naïve bayésienne}

Il s'agit d'un classifieur qui utilise le théorème de Bayes pour calculer la probabilité d'appartenance à une classe en fonction des variables d'observations \citep{murphy2006naive}.

\begin{equation}
    p(X ~|~  Y_1, \dots, Y_n) = \frac{p(X) p(Y_1, \dots, Y_n ~|~ X)}{p(Y_1, \dots, Y_n)}
\end{equation}

Il est considéré comme naïf, car il suppose que ses variables observées sont indépendantes pour simplifier le calcul de la vraisemblance. En effet, en appliquant la formule des probabilités composées et l’hypothèse d’indépendance des observations, le calcul de la vraisemblance devient :

\begin{equation}
    p(Y_1, \dots, Y_n ~|~ X) = \prod_{i=1}^{n} p(Y_i ~|~ X)
\end{equation}

ainsi la probabilité conditionnelle de $X$ sachant les observations $Y_1, \dots, Y_n$:

\begin{equation}
    p(X | Y_1, \dots, Y_n) \propto p(X) \prod_{i=1}^{n} P(Y_i | X)
\end{equation}

L'inférence d'appartenance peut être ainsi évaluée avec un classificateur comme le maximum \textit{a posteriori}:

\begin{equation}
    x = \underset{X}{\text{argmax}} ~ p(X|Y_1, \dots, Y_n)p(X)
\end{equation}

Pour un premier cas d'étude simple, prenons la base de données \ref{tab:playornot} et sélectionnons par exemple que l'attribut «Ciel» avec les observations sur la sortie pour jouer.
On cherche à répondre à la question: "Est-ce qu'une sortie pour jouer est possible étant donné les conditions climatiques?", c.-à-d. qu’elle est la probabilité $P(sortie = Oui ~|~ Ciel = X)$.

Chose qui est simplement faite avec un calcul de fréquences:

\begin{center}
    \begin{tabular}{cccll}
        \toprule
        Ciel & Oui & Non & & \\
        \midrule
        ensoleillé & 2 & 3 & $P(ensoleill\acute{e})$ &  5/14 = 0.36\\
        couvert & 4 & 0 & $P(couvert)$ & 4/14 = 0.29\\
        pluvieux & 3 & 2 & $P(pluvieux)$ & 5/14 = 0.36\\
        \midrule
         & $P(Oui)$ & $P(Non)$ & & \\
         & 9/14 = 0.64 & 5/14 = 0.36 & & \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{equation}
    \begin{split}
        P(sortie = Oui ~|~ Ciel = ensoleill\acute{e}) &= \frac{P(Ciel = ensoleill\acute{e} ~|~ sortie = Oui)P(Oui)}{P(ensoleill\acute{e})}\\ &= \frac{2/9 \times 9/14}{5/14} = \frac{2}{5} = 0.4
    \end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
    \begin{split}
        P(sortie = Non ~|~ Ciel = couvert) &= \frac{P(Ciel = ensoleill\acute{e} ~|~ sortie = Non)P(Non)}{P(ensoleill\acute{e})}\\ &= \frac{3/5 \times 5/14}{5/14} = \frac{3}{5} = 0.6
    \end{split}
\end{equation}

Ainsi la valeur de l'attribut $Ciel$ pour laquelle la distribution \textit{a posteriori} est maximisée est $sortie = Non$. Donc, l'estimateur bayésien répond à la question par "les joueurs ne sortiront probablement pas jouer si le temps est ensoleillé".

Bien sûr, l'estimateur peut tout aussi s'appliquer avec plusieurs voire même tous les attributs c.-à-d. $P(sortie = s ~|~ Ciel = c, Temp\acute{e}rature = t, Humidit\acute{e} = h, Vent = v)$ :

\begin{equation}
    \begin{split}
        P(s ~|~ c, t, h, v) &= \frac{P(c, t, h, v ~|~ s) P(s)}{P(c, t, h, v)}\\
        &= \frac{P(s) \times \prod\limits_{a \in \{c, t, h, v\}} P(a ~|~ s)}{\sum\limits_{x \in \{Oui, Non\}}P(c, t, h, v ~|~ x)P(x)}\\
        &= \frac{P(s) \times \prod\limits_{a \in \{c, t, h, v\}} P(a ~|~ s)}{\sum\limits_{x \in \{Oui, Non\}}\prod\limits_{a \in \{c, t, h, v\}} P(a ~|~ x)P(x)}
    \end{split}
\end{equation}

On remarque que la présence du produit $\prod_{a \in \{c, t, h, v\}} P(a ~|~ s)$ fait que si le modèle est utilisé pour la prédiction classe d'attributs non représentés dans les données d'entrée, alors, il lui affectera une probabilité de 0. Ceci est connu sous le nom du problème de la fréquence nulle. Il peut être résolu par des méthodes dites d'\textit{additive smoothing}.

La méthode naïve bayésienne est très répandue dans les domaines de classification textuelle souvent complétés par des méthodes pour améliorer et nuancer son hypothèse naïve d'indépendance des variables \citep{naivebayesweighting}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=.5\hsize\linewidth=\hsize}X>{\hsize=.5\hsize\linewidth=\hsize}X}
    \toprule
    Avantages & Inconvénients\\
    \midrule
    \checkmark~ Simple et facile à comprendre et implémenter  & $\times$ Très mauvais estimateur en général\\
    \checkmark~ Marche bien sur des données qualitatives & $\times$ Marche moins bien sur des données quantitatives ou ils sont considérés comme normalement distribués\\
    \checkmark~ Très rapide quel que soit le nombre d'attributs ce qui en fait un bon candidat pour toute application nécessitant de la prédiction en temps réel & $\times$ Présuppose l'indépendance des attributs \\
    \checkmark~ Meilleur taux de réussite que d'autres algorithmes pour la classification de texte, filtrage d'emails indésirables et analyse de sentiment sur les réseaux sociaux & $\times$ Problème de la fréquence nulle pour la prédiction d'une classe d'attribut non présente dans les données de départ \\
    \bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\subsubsection{Forêts d'arbres décisionnels}

Aussi connues sous le nom de \emph{forêts d'arbres aléatoires}, les forêts d'arbres décisionnels désignent une méthode d'apprentissage qui cherche à  construire des arbres de décision. C'est une approche très utilisée, y compris pour des problèmes difficiles. Les premiers algorithmes développés par Microsoft pour le calcul de postures humaines à partir d'images de profondeur reposaient sur ce paradigme. 

Un arbre de décision est constitué de:

\begin{itemize}
    \item Nœuds: Représentant des attributs ou caractéristiques,
    \item Branchements : Représentant les différentes évolutions de l'arbre en fonction des décisions ou règles appliquées aux nœuds dont ils sont issus,
    \item Feuilles: Représentant les résultats de la décision.
\end{itemize}

La figure \ref{fig:exemple_arbre_decision} est un exemple d'arbre de décision qui représente la table de vérité de la fonction booléenne \texttt{ET}.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \begin{center}
            \begin{tabular}{ccc}
                \toprule
                A & B & A \texttt{ET} B \\
                \midrule
                Faux & Faux & Faux \\
                Faux & Vrai & Faux \\
                Vrai & Faux & Faux \\
                Vrai & Vrai & Vrai \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{Table de vérité pour la fonction \texttt{ET}}
    \end{subfigure}
    \hspace{2cm}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \begin{center}
            \begin{forest}
                [A, draw, diamond
                    [B, draw, diamond
                        [Vrai, tier=leaf, draw, edge label={node[midway, left, font=\scriptsize]{Vrai}}]
                        [Faux, tier=leaf, draw, edge label={node[midway, right, font=\scriptsize]{Faux}}]
                    ]
                    [Faux, tier=leaf, draw, edge label={node[midway, right, font=\scriptsize]{Faux}}]
                ]
            \end{forest}
        \end{center}
        \caption{Arbre de décision pour la fonction \texttt{ET}}
    \end{subfigure}
    \caption{Exemple d'un arbre de décision pour l'opération \texttt{ET} entre deux booléens}
    \label{fig:exemple_arbre_decision}
\end{figure}

Les arbres de décision sont bien évidemment utilisés pour modéliser des fonctions plus complexes qu'une simple fonction booléenne.
Le principe de l'apprentissage par arbre de décision tourne autour de sa construction nœud par nœud en calculant pour chacun la variable d'entrée qui maximise un critère donné (par exemple l'information de Shannon ou le coefficient de Gini).

Pour mener cette construction, il existe plusieurs algorithmes: CART, C4.5, ID3, CHAID, ID4.5 etc \citep{randomforestsurvey}.

Pour illustrer notre propos, reprenons la base de données \ref{tab:playornot} cette fois au complet. Le but est de construire un arbre de décision pour la variable "sortie au Golf".
La méthode consiste à, itérativement pour chaque nœud en commençant par la racine, choisir sur quelle variable ce nœud va s'articuler en utilisant le critère de segmentation. Par exemple, on peut calculer ici soit le coefficient de Gini soit l'entropie.
L'entropie pour chaque caractéristique est calculée en regroupant les valeurs de celle-ci et en réduisant avec une somme les instances des valeurs de la décision et le choix de la caractéristique du nœud en se basant sur la somme pondérée de ces valeurs.

La formule pour calculer le coefficient de Gini pour une valeur de caractéristique (\textit{feature}) est donnée par :

\begin{equation}
    Gini(feature=f) = 1 - \sum_{d \in d\acute{e}cisions} p(d\acute{e}cision=d ~|~ feature=f)^2
\end{equation}

et celle pour l'entropie par :

\begin{equation}
    Entropie(feature=f) = - \sum_{d \in d\acute{e}cisions} p(d ~|~ f) \log_2(p(d ~|~ f))
\end{equation}

La fonction pour calculer la valeur pour chaque caractéristique est ainsi donnée par le foncteur:

\begin{equation}
    F(crit\grave{e}re) = feature \mapsto \sum_{f \in feature} p(feature=f) crit\grave{e}re(feature=f)
\end{equation}

Par exemple pour $feature = \text{Ciel}$:

\begin{align*}
    Gini(\text{Ciel}=\text{ensoleillé}) &= 1 - \left( \frac{2}{2+3} \right)^2 - \left( \frac{3}{5} \right)^2 = \frac{12}{25} = 0.48\\
    Gini(\text{Ciel}=\text{couvert}) &= 1 - \left( \frac{4}{4+0} \right)^2 - \left( \frac{4}{4} \right)^2 = 1 - 1 - 0 = 0\\
    Gini(\text{Ciel}=\text{pluvieux}) &= 1 - \left( \frac{3}{3+2} \right)^2 - \left( \frac{2}{5} \right)^2 = \frac{12}{25} = 0.48\\
\end{align*}

Ainsi:

\begin{equation*}
    F(Gini)(\text{Ciel}) = \frac{5}{5+4+5} \times 0.48 + \frac{4}{14} \times 0 + \frac{5}{14} \times 0.48 = 0.34
\end{equation*}

\begin{center}
    \begin{tabular}{cccccc}
        \toprule
        Ciel & Oui & Non & Gini & Entropie\\
        \midrule
        ensoleillé & 2 & 3 & 0.48 & 0.97\\
        couvert & 4 & 0 & 0 & 0 \\
        pluvieux & 3 & 2 & 0.48 & 0.97\\
        \midrule
        Total & & & 0.34 & 0.69\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \hfill
    \begin{tabular}{cccccc}
        \toprule
        Température & Oui & Non & Gini & Entropie\\
        \midrule
        chaude & 2 & 2 & 0.5 & 1\\
        tiède & 3 & 1 & 0.37 & 0.81\\
        froide & 4 & 2 & 0.44 & 0.92\\
        \midrule
        Total & & & 0.44 & 0.91\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabular}{cccccc}
        \toprule
        Humidité & Oui & Non & Gini & Entropie\\
        \midrule
        haute & 3 & 4 & 0.49 & 0.99\\
        normale & 6 & 1 & 0.24 & 0.59 \\
        \midrule
        Total & & & 0.37 & 0.79\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \hfill
    \begin{tabular}{cccccc}
        \toprule
        Vent & Oui & Non & Gini & Entropie\\
        \midrule
        faible & 6 & 2 & 0.38 & 0.81\\
        fort & 3 & 3 & 0.5 & 1 \\
        \midrule
        Total & & & 0.43 & 0.89 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Remarque} pour le calcul de l'entropie, on admet par convention que $0 \times \log 0 = 0$ car $x \log x \xrightarrow[x \to 0]{} 0$

Ainsi, pour cet exemple, la caractéristique dont le critère de segmentation est le plus bas est «Ciel» ce qui en fait le choix pour le nœud courant qui est la racine de l'arbre de décision. Ensuite la même méthode est appliquée pour trouver quelle caractéristique sera sur les trois branchements issus de ce nouveau nœud (de par les valeurs possibles de sa caractéristique) pour obtenir l'arbre de décision suivant:

\begin{center}
    \begin{forest}
    [Ciel, draw, diamond
        [Humidité, draw, diamond, edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{ensoleillé}}
            [Oui, tier=leaf, draw, edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{normale}}]
            [Non, tier=leaf, draw, edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{haute}}]
        ]
        [Oui, draw, tier=leaf, before computing xy={s/.average={s}{siblings}}, edge label={node[midway,font=\scriptsize]{couvert}}]
        [Vent, draw, diamond, edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{pluvieux}}
            [Non, draw, tier=leaf, edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{fort}}]
            [Oui, draw, tier=leaf, edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{faible}}]
        ]
    ]
    \end{forest}
\end{center}

Comme on peut le constater quand «Ciel = couvert» le nœud devient une feuille contenant la valeur de la décision lorsque le critère de segmentation est nul. C.-à-d. qu'il n'existe qu'une seule issue relative à cette valeur d'attribut quel que soit les valeurs des autres attributs.

La méthode que nous venons de présenter génère un arbre unique, ce qui présente plusieurs inconvénients, comme le surapprentissage ou le biais de sélection. C'est pour pallier ces inconvénients que \citet{randomforest} propose une méthode d'apprentissage dite par forêts d'arbres aléatoires.

Dans cette approche on ne construit plus un seul arbre mais une multitude d'arbres de décision partiellement indépendants, entraînés séparément sur des échantillons tirés aléatoirement des données d'entrées. Cet ensemble d'arbres constitue la «forêt» d'arbres décisionnels et la prédiction de la forêt résulte d'un simple vote majoritaire.

L'aspect aléatoire de ces arbres est caractérisé par l'échantillonnage des données d'entrée et celui des attributs choisis pour la segmentation des nœuds. Les données d'entrée sont tirées aléatoirement avec remise (bootstraping ou réplication multiple). Le nombre de prédicteurs utilisés pour la segmentation de chaque nœud est lui aussi tiré aléatoirement parmi tous les prédicteurs disponibles. Typiquement si l'on dispose de $N$ prédicteurs, on retient $p = \sqrt{N}$ prédicteurs pour segmenter un nœud d'un arbre de la forêt.

Les forêts d'arbres décisionnels sont très répandues dans le domaine de la reconnaissance de mouvement ou d'activité basée sur des données issues de capteurs portés. On utilise typiquement l'accéléromètre \citep{rfaccelrecognition} mais on peut le compléter avec l'ajout d'autres signaux physiques tel que la fréquence cardiaque \citep{rfaccelandHRrecognition}.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=.5\hsize\linewidth=\hsize}X>{\hsize=.5\hsize\linewidth=\hsize}X}
    \toprule
    Avantages & Inconvénients
    \\
    \midrule
    \checkmark~ Quasi sans pareil pour résoudre des problèmes de classification
    &
    $\times$ Pas très adapté pour les problèmes de régression et plus particulièrement si les données sont de nature linéaire
    \\
    \checkmark~ Marche très bien sur des données qualitatives et quantitatives
    &
    $\times$ Tend à être biaisé envers les classes d'attributs les plus présentes dans la base de données d'entrée
    \\
    \checkmark~ Préparation des données simplissimes ne nécessitant ni mise à l'échelle ni normalisation
    &
    $\times$ Nécessite pas mal de puissance de calcul suivant le nombre d'arbres et d'attributs choisis\\
    \bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\subsubsection{Modèle de Markov caché}

Une chaîne de Markov est un processus stochastique discret qui vérifie la propriété de Markov qui dit que la probabilité conditionnelle de transition vers un état à l'instant $t+1$ ne dépend que de l'état à l'instant $t$, c.-à-d. $P(X_{n+1} ~|~ X_0, X_1, \dots, X_t) = P(X_{n+1} ~|~ X_t)$. La figure \ref{tikz:weathermarkovmodel} décrit la chaîne qui régit les changements de classes de l'attribut «Ciel» selon les observations de la base de données \ref{tab:playornot}.

\begin{figure}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=4cm]

\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]

\node[state] (S)             {Ensoleillé};
\node[state] (O)[right of=S] {Couvert};
\node[state] (R)[right of=O] {Pluvieux};
\path
(S) edge[loop left] node{2/13} (S)
(O) edge[loop left] node{1/13} (O)
(R) edge[loop right] node{2/13} (R)
(S) edge[bend left] node{2/13} (O)
(S) edge[bend left] node{1/13} (R)
(O) edge[bend left] node{2/13} (R)
(O) edge[bend left] node{1/13} (S)
(R) edge[bend left] node{1/13} (O)
(R) edge[bend left] node{1/13} (S)
;
\end{tikzpicture}
\end{center}

\caption{Chaîne de Markov décrivant les changements d'état de l'attribut «Ciel»}
\label{tikz:weathermarkovmodel}
\end{figure}

Une chaîne de Markov caché (HMM) rajoute des états non observables au modèle en supposant que l'on peut observer des états dont les réalisations dépendent de ces états cachés.
Par exemple, en reprenant la base de données \ref{tab:playornot} précédente nous pouvons nous poser la question de connaître ce qui régit le processus de «Sortir jouer» en observant l'évolution du temps dans le ciel. La figure \ref{tikz:weatherHMM} représente le HMM du lien entre «Sortir jouer» et les observations effectuées sur «Ciel».

\begin{figure}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=4cm]

\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]

\node[state] (Y) {Oui};
\node[state] (N)[right of=Y] {Non};
\node[state] (S)[below left of=Y] {Ensoleillé};
\node[state] (O)[right of=S] {Couvert};
\node[state] (R)[right of=O] {Pluvieux};
\path
(Y) edge[loop left] node{6/13} (Y)
(N) edge[loop right] node{1/13} (N)
(Y) edge[bend left] node{3/13} (N)
(N) edge[bend left] node[above]{3/13} (Y)
(Y) edge[dashed, color=blue] node{2/14} (S)
(Y) edge[dashed, color=blue] node{4/14} (O)
(Y) edge[dashed, color=blue] node{3/14} (R)
(N) edge[dashed, color=red] node{3/14} (S)
% (N) edge[dashed] node{0} (O)
(N) edge[dashed, color=red] node{2/14} (R)
;
\end{tikzpicture}
\end{center}

\caption{HMM décrivant les changements d'état de l'attribut «Ciel»}
\label{tikz:weatherHMM}
\end{figure}

Un HMM permet de répondre à trois principales questions:
\begin{itemize}
    \item La probabilité qu'une séquence $Y$ soit générée par le modèle $M$ : $P(Y ~|~ M)$
    \item Quelle est la séquence d'états cachés la plus probable ayant permis de générer une séquence d'observations donnée $P(X ~|~ Y, M)$
    \item Quel est le modèle $M$ le plus probable qui a généré une séquence $Y$ : $P(M ~|~ Y)$
\end{itemize}

Les HMMs sont souvent utilisés dans les modèles visant la reconnaissance de parole \citep{hmmspeech1984} \citep{nnhmmspeech}.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=.5\hsize\linewidth=\hsize}X>{\hsize=.5\hsize\linewidth=\hsize}X}
    \toprule
    Avantages & Inconvénients\\
    \midrule
    \checkmark~ Offre de meilleurs résultats qu'un modèle de Markov classique & $\times$ Bien plus coûteux en calcul que ce soit en temps ou en espace \\
    \checkmark~ Le principe de fonction d'un HMM est applicable à une pléthore de modèles dans des domaines d'études divers et variés & $\times$ Reste contraignant en termes de corrélations des états et données par l'hypothèse de Markov \\
    \checkmark~ Bibliographie très fournie avec des algorithmes bien renseignés et étudiés & $\times$ Apprentissage plus complexe\\
    \checkmark~ Nécessite peu de données en comparaison avec des techniques de \textit{deep learning} & \\ 
    \bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\subsubsection{Réseaux bayésiens}

Les réseaux bayésiens sont des modèles graphiques probabilistes représentant les relations de dépendance conditionnelles entre les variables aléatoires.

Par exemple, "sortir jouer" est une variable aléatoire dépendante de l'état du ciel et de la température. Cette relation est représentée par le réseau \ref{tikz:weatherbayes}. Après avoir construit ce graphe de dépendance, il est possible de définir les tables des probabilités pour chaque variable si celle-ci est qualitative et que l'on dispose d'un moyen de les calculer. Pour les variables «Ciel» et «Température» c'est assez simple vu qu'elles ne sont dépendantes d'aucune autre variable, mais pour la variable «Sortie» la table des valeurs dépend des valeurs de ces dernières.

\begin{figure}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=4cm]

\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]

\node[state,fill=black!20] (S) {Sortie};
\node[state] (C)[above left of=S] {Ciel};
\node[state] (T)[above right of=S] {Temp};
\path
(C) edge node{} (S)
(T) edge node{} (S)
;
\node[above=0.2cm of T]
{
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\multicolumn{3}{c}{Température}\\
\multicolumn{1}{c}{chaude} & \multicolumn{1}{c}{tiède} & \multicolumn{1}{c}{froide}\\
\cmidrule{1-3}
4/14 & 6/14 & 4/14\\
\bottomrule
\end{tabular}
}
;
\node[above=0.2cm of C]
{
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\multicolumn{3}{c}{Ciel}\\
\multicolumn{1}{c}{ensoleillé} & \multicolumn{1}{c}{couvert} & \multicolumn{1}{c}{pluvieux}\\
\cmidrule{1-3}
5/14 & 4/14 & 5/14\\
\bottomrule
\end{tabular}
}
;
\node[below=0.2cm of S]
{
\begin{tabular}{cccc}
\toprule
& & \multicolumn{2}{c}{Sortie}\\
\multicolumn{1}{c}{Ciel} & \multicolumn{1}{c}{Temp} & \multicolumn{1}{c}{Oui} & \multicolumn{1}{c}{Non} \\
\cmidrule(r){1-2}\cmidrule(l){3-4}
 & chaude & 0 & 2/14 \\
ensoleillé & tiède & 1/14 & 1/14 \\
 & froide & 1/14 & 0 \\
 & & & \\
 & chaude & 2/14 & 0 \\
couvert & tiède & 1/14 & 0 \\
 & froide & 1/14 & 0 \\
 & & & \\
 & chaude & 0 & 0 \\
pluvieux & tiède & 2/14 & 1/14 \\
 & froide & 1/14 & 1/14 \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
;
\end{tikzpicture}
\end{center}

\caption{Réseau bayésien décrivant la dépendance de la variable de sortie sur l'état du Ciel et la Température: $P(Sortie ~|~ Ciel, ~Temp\acute{e}rature)$}
\label{tikz:weatherbayes}
\end{figure}

Si les variables sont qualitatives, alors elles sont définies par des distributions dont les paramètres sont appelés «hyper paramètres». Dans ce cas, l'inférence est une estimation de ces hyper paramètres.

L'inférence bayésienne sur des modèles complexes se base principalement sur les avancées en programmation probabiliste et les méthodes d'échantillonnage aléatoire comme le Monte-Carlo par chaînes de Markov \citep{mcmchistory}, dont la plus connue est le Hamiltonian Monte-Carlo \citep{hmctutorial} qui se base sur la différentiation pour l'inférence de modèles complexes.



\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=.5\hsize\linewidth=\hsize}X>{\hsize=.5\hsize\linewidth=\hsize}X}
    \toprule
    Avantages & Inconvénients\\
    \midrule
    \checkmark~ Permet une meilleure estimation du risque et du hasard que les autres modèles qui ne se basent que sur les espérances & $\times$ Graphe acyclique signifie qu'il n'y  a pas de support pour des boucles de rétroaction \\
    \checkmark~ Étant basé sur le théorème de Bayes, le modèle permet d'inférer les conséquences des causes, mais aussi les causes des conséquences & $\times$ Nécessite de structurer les connaissances expertes et prior \\
    \checkmark~ Adapté à de petites bases de données et supporte des données incomplètes & $\times$ Potentiellement assez sensibles aux priors \\
    \checkmark~ Permet de facilement incorporer des priors et connaissance experte directement dans le modèle & \\
    \bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}


\subsection{Apprentissage non-supervisé}

Contrairement à l'apprentissage supervisé, il n'est plus nécessaire de disposer de base d'entraînement étiquetées $\{(x_1, y_1), \dots, (x_n, y_n)\}$ et la problématique se traduit plutôt comme suit:

Étant donné un ensemble d'observations $\{y_1, y_2, \dots, y_n\}$ quel est l'ensemble des parties de celui-ci $\{\{y_i, \dots, y_j\}, \dots, \{y_n\}, \dots, \{y_k, y_{k+m}, y_m\}\}$ qui présente la meilleure segmentation entre ses éléments suivant une fonction de critère $h$ ?

\subsubsection{Classification}

La classification est un exemple typique d'apprentissage non supervisé. Le but de la classification est de pouvoir former des collections d'objets qui vérifient les deux principales propriétés suivantes:

\begin{itemize}
    \item Les objets appartenant à la même collection sont similaires.
    \item Les objets appartenant à des collections différentes sont dissimilaires.
\end{itemize}

Les collections formées ne sont pas prédéfinies, d'où le caractère non supervisé de cette méthode. On ne connaît pas la sémantique des classes qui vont être formées à l'issue du processus de classification.

L'efficacité d'un regroupement en classse repose sur la mesure de similarité/dissimilarité ainsi que sur l'algorithme utilisé pour regrouper les objets.

Formellement, un problème de regroupement en classse de données peut être posé de la sorte :

Étant donné un échantillon $E = \left\{w_1, w_2, \dots, w_N\right\}$ d’ $N$ objets.

À chaque objet est associées $w_i = x_i^1, x_i^2, \dots, x_i^p$ $p$ variables observées/mesurées. Elles peuvent être qualitatives et/ou quantitatives.

Si l'on s'équipe d'une distance $d : E \times E \to \mathrm{R}$, et d'une fonction d'attribution $S : [\![1, N]\!] \to [\![1, K]\!]$ avec $K \ge 2$ le nombre de classes souhaité.

L'objectif sera de trouver la fonction d'attribution qui minimise une fonction de coût $C$ décrivant les propriétés voulues pour les classes formées par cette première.

Un exemple de fonction de coût est la variabilité intra classe \citep{kmeansintraclusterdistance}. Pour regrouper les données avec cette dernière, il suffit d'évaluer l'expression suivante :

\begin{equation}
    S_{\text{objectif}} = \underset{S}{\text{argmin}}~ C(S) = \underset{S}{\text{argmin}}~ \sum_{k=1}^K \sum_{S(i)=k} \sum_{S(i')=k} d(w_i, w_{i'})
\end{equation}

La littérature regorge de différentes méthodes et d'algorithmes adaptés aux données et aux applications. \citet{clusteringcomparison} proposent dans leur papier une vue d'ensemble des différents algorithmes de regroupement avec leurs avantages et inconvénients. Parmi les plus connus, on trouve :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=.2\hsize\linewidth=\hsize}X>{\hsize=.4\hsize\linewidth=\hsize}X>{\hsize=.4\hsize\linewidth=\hsize}X}
    \toprule
    Algorithme & Avantages & Inconvénients\\
    \midrule
    Regroupement par Partitionnement & \checkmark~ Relativement simple et passe facilement à l'échelle & $\times$ Dégradation de l'efficacité dans les espaces de grande dimension \\
    & \checkmark~ Adapté pour les données avec des classes bien marquées & $\times$ Nécessite de préciser le nombre de classes à l'avance \\
    & & $\times$ Très sensible à la phase d'initialisation, au bruit et aux valeurs aberrantes \\
    & & \\
    Regroupement par Hiérarchisation & \checkmark~ Ne nécessite pas de fixer le nombre de classes à l'avance & $\times$ Ne permet pas d'effectuer des modifications ou des corrections une fois une décision de merger ou séparer est prise \\
    & \checkmark~ Calcule toute une hiérarchie de regroupements possibles & $\times$ Critère de terminaison assez vague \\
    & \checkmark~ Utilise un dendrogramme comme représentation graphique qui est visuellement parlante & $\times$ Efficacité sévèrement dégradée sur les espaces de grande dimension \\
    & & \\
    Regroupement par modélisation & \checkmark~ Chaque classe peut être caractérisée par un nombre restreint de paramètres & $\times$ Intensif en calcul si le nombre de distributions est grand ou quand il n'y a que très peu de données.\\
    & \checkmark~ le résultat respectera les hypothèses faites sur les modèles génératifs & $\times$ A besoin de grosses bases de données en entrée\\
    & & $\times$ Difficile d'estimer le nombre de classes sous-jacent.\\
    \bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\section{Conclusion}

La télésurveillance à domicile couvre un vaste domaine de recherche et de développement comprenant les problématiques suivantes : santé, capteurs, systèmes embarqués et algorithmiques. Les AVQ peuvent être classées en plusieurs catégories d'activités (sportives, normales, interaction avec l'environnement, etc.). Les activités de chaque catégorie nécessitent typiquement une instrumentalisation différente pour pouvoir les capter. Par exemple, les activités sportives sont plutôt suivies à l'aide de médaillons portés alors que le déplacement dans un logement ou l'interaction avec des tiroirs se prête plus à être détecté par des capteurs environnementaux.

Ces capteurs utilisent plusieurs types de technologies pour mesurer les signaux physiques résultant de l'activité des personnes. Ces signaux peuvent être optiques, mécaniques, thermiques et mêmes radios.

Plusieurs méthodes d'inférence sont donc applicables sur ces signaux pour en extraire l'activité sous-jacente. Ces algorithmes sont classés principalement en deux catégories : les algorithmes d'apprentissage supervisé qui nécessitent une base de données étiquetée pour l'entraînement de leurs modèles, et les autres dits d'apprentissage semi ou non supervisé quand c'est possible.

% \section{Plates-Formes Logiciels}

% \subsection{L'Écosystème Python pour l'Apprentissage Automatique}

% Python est un langage de programmation interprété et dynamiquement typé. Son élégante syntaxe et facilité d'utilisation en a fait un langage très populaire pour l'écriture de scripts pour composer et arbitrer les calculs par exemple. L'écosystème est riche en modules divers et variés allant du calcul formel à la gestion d'interface web. D'après \citet{pythonpoll}, un grand intérêt a été porté pour Python par la communauté de l'apprentissage automatique illustré par sa popularité croissante depuis 2014 que nous pouvons voir illustrer par la figure \ref{fig:kdnuggetspoll}.

% \begin{figure}
%     \centering
%     \includegraphics{kdnuggetspoll}
%     \caption{Sondage sur les outils logiciels les plus utilisés par les ingénieurs et chercheurs en intelligence artificielle, fuite de données et apprentissage automatique}
%     \label{fig:kdnuggetspoll}
% \end{figure}

% En effet non seulement le langage en lui-même connaît une explosion en popularité dans la littérature, mais comme nous pouvons le constater sur le classement \ref{tab:top11tools}, classé parmi les 11 outils les plus utilisés en apprentissage automatique 5 font partis de l'écosystème.

% \begin{table}
%     \centering
%     \begin{tabular}{llll}
%         \toprule
%         Logiciel & 2019 & 2018  & 2017\\
%         \midrule
%         \textbf{Python}&\textbf{65.8\%}&\textbf{65.6\%}&\textbf{59.0\%} \\
%         RapidMiner&51.2\%&52.7\%&31.9\% \\
%         R Language&46.6\%&48.5\%&56.6\% \\
%         Excel&34.8\%&39.1\%&31.5\% \\
%         \textbf{Anaconda}&\textbf{33.9\%}&\textbf{33.4\%}&\textbf{24.3\%} \\
%         SQL Language&32.8\%&39.6\%&39.2\% \\
%         \textbf{Tensorflow}&\textbf{31.7\%}&\textbf{29.9\%}&\textbf{22.7\%} \\
%         \textbf{Keras}&\textbf{26.6\%}&\textbf{22.2\%}&\textbf{10.7\%} \\
%         \textbf{scikit-learn}&\textbf{25.5\%}&\textbf{24.4\%}&\textbf{21.9\%} \\
%         Tableau&22.1\%&26.4\%&21.8\% \\
%         Apache Spark&21.0\%&21.5\%&25.5\% \\
%         \bottomrule
%     \end{tabular}
%     \caption{Top 11 des outils d'analytique, science des données et apprentissage automatique pour les années 2019, 2018 et 2017}
%     \label{tab:top11tools}
% \end{table}

% \subsection{Inférence bayésienne avec PyMC3}

% Plus haut nous 

% \section{Bases de données académiques}

% WSU Casas, HIS Grenoble, CareLab, Ubiquitous Home etc... 

% \section{Contraintes}

% % problemes d'acceptabilité ici ou autre part ?

% Parler des lois RGPD et 

% \begin{itemize}
% \item Tableau de comparaison des contraintes des différends «Types / Nature des capteurs» sur les dimensions ou «facettes de problématique» vue dans le chapitre précédent: technique (installations, capteurs, robots), organisation (Epads, lois), social/sociétal (acceptabilité, démographie, meurs de la société), scientifique (algorithmes, modèles, fusion), médical (suivis, prescription)
% \end{itemize}


